%\documentclass[12pt,a4paper]{article}%
\documentclass[12pt, a4paper]{TD}

%% ======================================================================
\input{./preambule}


%%%######### MODE CORRIGE/PROF #########
\newif\ifCORRIGE%
\CORRIGEfalse % Non commente=version etudiant ; commenté = version corrigée
%\CORRIGEtrue



\iutset{numero={48}, titre={Représentation de la mémoire et dictionnaires}}
\begin{document}

%% ======================================================================
\exercice{Questions de cours}

On représente un répertoire téléphonique de la façon suivante :

\begin{python}
mon_repertoire= {"albert":"0777777777", "bernard":"06666666"}
\end{python}
\question Quel est le type de la variable \ipython{mon_repertoire} ?
\question Comment ajouter un contact, par exemple \ipython{"cedrik"} qui a pour numéro \ipython{"09 99 99 99 99"} ?
\question Comment modifier le numéro de \ipython{"albert"} qui devient \ipython{"01 23 45 67 89"} ?


%% ======================================================================
\exercice{Représentation de la mémoire}

On donne le script suivant :

\begin{python}
a=11
b=a
liste=[8,9,a,b]
liste2=liste
liste2[2]=55
a=17
\end{python}
Identifiez les variables et précisez si leur contenu est mutable ou immuable. Représentez l'état de la mémoire après l'exécution du script


\newpage
%% ======================================================================
\hfill \includegraphics[height=1cm]{images/velo}
\vspace{-1cm}

\exercice{Tour de France}

On modélise une étape du Tour de France à l'aide de deux listes : La liste des points de passage
et la liste des altitudes de ces points de passage.

Par exemple :

\begin{python}
points=['Verviers','Cote de Sart', 'Stavelot', 'Trois-ponts', ...]
altitudes=[212, 543, 317, 251, ...]
\end{python}

\includegraphics[width=\textwidth]{images/tourDeFrance}

\question Modéliser les données avec deux listes n'est pas une très bonne idée. Proposer au moins une autre modélisation possible. 

\question Écrire une fonction qui prends en paramètre les données qui modélisent une étape du Tour de France (structure de données à préciser) et renvoie le points de passage le plus haut de cette étape

Pour notre exemple, cette fonction doit renvoyer \ipython{'Cote de Sart'}


\question Écrire une fonction qui prends en paramètre les données qui modélisent une étape du Tour de France (structure de données à préciser) et renvoie le dénivelé positif cumulé  du parcours.

Le dénivelé positif entre deux points A et B est égal à :
\begin{itemize}[$\bullet$]
	\item la différence d’altitude entre A et B si B est plus haut que A
	\item 0 sinon
\end{itemize}


\nouvellepage %====================================

%% ======================================================================
\exercice{Questions de cours}
On considère le code suivant : 

\begin{python}
animaux={'éléphant':'Asie', 'écureuil':'Asie', 'panda':'Asie',
	'hippopotame':'Afrique', 'girafe':'Afrique'}
\end{python}

\question Quel est le type de \ipython{animaux} ?
\question Quelle instruction permet d'ajouter le \ipython{'lion'} qui vient d'\ipython{'Afrique'} ?
\question Quelle instruction permet de modifier la provenance de l'\ipython{'écureuil'} qui vient maintenant d'\ipython{'Europe'} ?



%% ======================================================================
\exercice{Représentation de la mémoire}

\question Représentez l'état de la mémoire après l'exécution du script suivant :

\begin{python}
liste1 = [1,2,3]
liste2 = liste1
liste2.append(4)
print(liste1) # A PRECISER
\end{python}

%% ======================================================================
\question Représentez l'état de la mémoire après l'exécution du script suivant :

\begin{python}
liste1 = [1, 2, 3]
liste2 = liste1+[4]
print(liste1) # A PRECISER
\end{python}

\newpage



%% ======================================================================
\hfill \includegraphics[height=5cm]{images/sapin}
\vspace{-5cm}

\exercice{Liste au Père Noël}

Pour Noël, je voudrais commander :
\begin{itemize}[$\bullet$]
	\item une guitare à 95 euros ;
	\item des baskets en or massif à 1423 euros
	\item une BD à 21 euros
	\item une casquette à 45 euros
	\item Un jeu vidéo à 49 euros 
	\item Un paquet de bonbons à 4 euros 
\end{itemize}

\question Proposer une structure de données adaptée pour modéliser ma 'commande au Père Noël'.
\question Écrire une fonction qui prend en paramètre une commande au Père Noël, et qui renvoie la somme totale des prix des objets.
\question Écrire une fonction qui prend en paramètre une commande au Père Noël, et qui renvoie le nom de l'objet le moins cher de la commande.

Le père Noël a un budget limité ( par exemple 100 euros maximum). Il ne livrera pas tous les objets de ma commande.
On veut écrire une fonction qui prend en paramètre une commande au Père Noël ainsi qu'un budget maximum, et qui renvoie les objets qui seront livrés.
\question Quelle structure de données proposez vous comme type de retour ?
\question Écrire le code d'une telle fonction en procédant ’naïvement’, c’est-à-dire en prenant le premier objet de la commande si possible, puis le deuxième, etc.
\question Écrire le code d'une telle fonction en procédant ’moins bêtement’, c’est-à-dire en prenant l'objet le moins cher, puis le deuxième le moins cher, etc.







\nouvellepage %====================================


%% ======================================================================
\exercice{Question de cours}

\question Quelles sont les valeurs de a, b, c, d et e à l'issue du script suivant ?
\begin{lstlisting}[numbers=none]
a = {8,6,1,7}
b = {9, 5, 7, 6, 5}
c = a | b
d = a & b
e = a - b
\end{lstlisting}


%% ======================================================================
\exercice{Représentation de la mémoire}
\question On donne le script suivant :

\begin{python}
def ajouteUn(liste):
	for i in range(len(liste)):
		liste[i]+=2 # DEUXIEME PASSAGE ICI
	
exemple=[2, 5, 8]
ajouteUn(liste)
# ICI AUSSI
\end{python}


Représentez l'état de la mémoire aux endroits indiqués


%% ======================================================================
\hfill \includegraphics[height=4cm]{images/pokemon}
\vspace{-4cm}

\exercice{Pokemons}

Dans mon pokedex, il y a :
\begin{itemize}[$\bullet$]
	\item Coconfort : il pèse 10 kg et sa valeur d'attaque est 1 ;
	\item Dardargnan : il pèse 29.5 kg et sa puissance d'attaque est 5 ;
	\item Dracaufeu : il pèse 90.5 kg et sa puissance d'attaque est 4 ;
	\item etc ...
\end{itemize}
Je souhaite conserver ces informations dans une structure de données.
\question Proposer une structure de données adaptée pour modéliser mon pokedex.
\question Écrire une fonction qui prend en paramètre un pokedex, et qui renvoie le poids total de ce pokedex.
\question Écrire une fonction qui prend en paramètre un pokedex, et qui renvoie le nom du pokemon qui est le plus léger.

\newpage


%% ======================================================================
\setcounter{iut@exercice}{2}
\hfill \includegraphics[height=4cm]{images/girafe}
\vspace{-4cm}
\exercice{Animaux du monde}

Je sais que :
\begin{itemize}[$\bullet$]
	\item l'éléphant est originaire d'Asie,
	\item l'écureuil est originaire d'Europe,
	\item le panda est originaire d'Asie,
	\item l'hippopotame est originaire d'Afrique,
	\item la girafe est originaire d'Afrique,
	\item l'iguane est originaire d'Amérique,
	\item etc ...
\end{itemize}

\question Proposer une structure de données adaptée pour modéliser cette connaissance encyclopédique.

\question \'Ecrire une fonction qui, à partir d'une telle structure de donnée, retourne un dictionnaire avec le nombre d'animaux recensés par continent.

\question \'Ecrire une fonction qui détermine le continent ayant le plus grand nombre d'animaux.

\exercice{Animaux du monde (suite)}
On dispose maintenant d'un dictionnaire indiquant pour un animal le nombre de représentants existant dans le continent concerné. 
\begin{lstlisting}[numbers=none]
exemple={'éléphant': 250, 'écureuil': 2000000, 'mésange': 2580, 'panda': 500, 'hippopotame': 890, 'girafe': 2580, 'iguane': 1450, 'lion': 1000}
\end{lstlisting}
\question \'Ecrire une fonction qui retourne un dictionnaire indiquant, pour chaque continent, les animaux qui y sont présents ainsi que le nombre de leurs représentants. 

\question \'Ecrire une fonction qui permet de déterminer le continent qui a le plus grand nombre de représentants (au total) ? Vous serez peut-être amenés à écrire deux fonctions. 


\end{document}
